% Indicate the main file. Must go at the beginning of the file.
% !TEX root = ../main.tex

%----------------------------------------------------------------------------------------
% EINLEITUNG
%----------------------------------------------------------------------------------------


\chapter{Theoretische Grundlagen} % Main chapter title

\label{Chapter2} % Change X to a consecutive number; for referencing this chapter elsewhere, use \ref{ChapterX}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% SECTION 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Git \& Github}
Die Nutzung eines Versionskontrollsystems (VCS) ist ein zentrales Element der Softwareentwicklung. Mit einem VCS können Änderungen am Sourcecode nachverfolgt und bei Bedarf eine frühere Version des Projektes wiederhergestellt werden. Die Nutzung eines VCS ermöglicht ausserdem, dass mehrere Entwickler parallel am gleichen Code arbeiten können, indem die Änderungen inklusive deren Urheber sowie Zeitpunkt festgehalten werden. 

Mit der Nutzung einer verteilten Versionsverwaltung (DVCS), wird kein zentrales Repository mehr verwendet. Jeder Entwickler verfügt über eine Kopie des Projektes inklusive des gesamten Projektverlaufs. Änderungen können lokal implementiert werden. Eine Verbindung zum Server wird nur für das Synchronisieren von Änderungen notwendig. \parencite{noauthor_informationen_2025} 

Git ist heute das am meisten verbreitete DVCS-System. Es wurde von Linus Torvalds für die Entwicklung des Linux-Kernels entwickelt. \parencite{zack_git_2018} Git bezeichnet ein Projekt als ein Git-Repository, wobei der Verlauf als eine Reihe von Snapshots (Commits) modelliert wird. Diese Commits sind in unterschiedlichen Branches organisiert, welche die parallele Entwicklung ermöglichen. Mit dem Verwenden von Branches kann parallel an Bugs, neuen Features etc. entwickelt werden, ohne sich gegenseitig zu stören. Diese unterschiedlichen Branches werden anschliessend gemerded. 

Mit dem Erfolg von Git entstanden Dienste und Anbieter, welche Git Repositories online hosten und zusätzliche Kollaborationstools anbieten. Github ist der bekannteste und auch am meist verwendete Hosting-Dienst. Auf Github können Entwickler ihr Git-Repository hosten, Änderungen vorschlagen und diskutieren, Fehler (Issues) tracken. Github bietet eine Weboberfläche, welche für das Einsehen des Codes, aber auch für das Erstellen von Pull Requests und Issues verwendet werden kann. Zusätzlich kann der CI/CD Prozess direkt mittels Github Actions abgebildet werden. \parencite{noauthor_informationen_2025}  

\section{Pull Request} 
Ein Pull Request ist ein Vorschlag, Änderungen von einem Branch oder Fork in einen anderen Branch zusammenzuführen. In einem typischen Entwicklungsworkflow erstellt der Entwickler für eine Änderung einen neuen Branch, committet dort seine Arbeit und erstellt anschliessend einen Pull Request. Ein Pull Request enthält dabei die durchgeführten Codeänderungen sowie eine Beschreibung zur Änderung. Die Unterschiede (Diffs) zwischen Quell- und Zielbranch werden dabei übersichtlich aufgezeigt \parencite{noauthor_about_nodate}.

Pull Requests spielen für den Code-Review und die Diskussion innerhalb des Entwicklungsprozesses eine wichtige Rolle. So bietet ein Pull Request eine Basis zur Diskussion, indem Teammitglieder den Code begutachten, kommentieren und auch Änderungen vorschlagen können \parencite{atlassian_pull_nodate}. Viele Entwicklerteams richten daher verbindliche Review-Prozesse ein, bei denen ein Pull Request (PR) erst dann gemergt werden kann, wenn dieser von mindestens einer Person genehmigt wurde \parencite{jiang_how_2022}.

Durch das Konfigurieren von automatischen Checks mittels CI/CD können sowohl Anforderungen an die Softwarequalität (zum Beispiel durch das automatisierte Ausführen von Tests oder statischen Codeanalysen) als auch an den Entwicklungsprozess automatisiert überprüft werden \parencite{kinsman_how_2021}. Dazu gehört beispielsweise die Überprüfung, ob alle Commits mit einem Signed-off-by versehen sind, was in vielen Projekten zur Einhaltung des Developer Certificate of Origin (DCO) verpflichtend ist \parencite{holtgrave_attributing_2025}. Diese Massnahmen stellen sicher, dass sowohl die technische Qualität des Codes als auch rechtliche Rahmenbedingungen eingehalten werden, bevor ein Pull Request gemergt wird \parencite{noauthor_about_nodate}. 

\section{Pull Request Akzeptanz}
Am Ende eines Pull Requests wird dieser entweder akzeptiert und in den Haupt-Branch integriert (Merged) oder geschlossen werden (Close)\parencite{noauthor_merging_nodate}\parencite{noauthor_closing_nodate}. Die Akzeptanz kann dabei auf zwei Arten erfolgen. Entweder wird der Merge-Button durch den Antragsteller oder ein anderes Teammitglied direkt angeklickt oder es erfolgt eine Genehmigung (Approval) \parencite{noauthor_merging_nodate}\parencite{noauthor_reviewing_nodate}. Die Genehmigung ist eine Aktion welche auf einem Pull Request ausgeführt werden kann. Es besteht auch die Möglichkeit, diese Aktion zu erzwingen und somit dürfen die Änderungen erst zusammengeführt werden, wenn ein anderes Teammitglied den Pull Request genehmigt hat \parencite{noauthor_approving_nodate}.

\section{Projektmodule vs. Open Source Projekte}
An der ZHAW finden im Verlauf des Informatikstudiums vier Projektmodule (PM) statt. In diesen Modulen geht es darum, Erfahrungen im Management und der Realisierung von Softwareprojekten im Team zu sammeln \parencite{noauthor_modul_nodate}. 

Im Rahmen des Projektmodul 1 werden in Vierergruppen drei Projekte in jeweils drei Wochen durchgeführt. In diesen Projekten wird bereits mit Git gearbeitet, das Arbeiten mit Pull Requests wird jedoch noch nicht forciert und ist daher für diese Studie irrelevant. Ab dem PM2 werden Pull Requests vorausgesetzt. Es werden zwei Projekte in Vierergruppen in jeweils vier Wochen und ein Projekt in einer Zweiergruppe innerhalb von drei Wochen durchgeführt. Dabei wird im ersten Projekt das Pen \& Paper Spiel Racetrack als textbasiertes Spiel umgesetzt. Im zweiten Projekt erhalten die Studierenden ein fertiges Chatprogramm, welches analysiert, verbessert und repariert werden muss. Als letztes Projekt soll eine kleine JavaFX-Applikation zu einem selbst gewählten Thema umgesetzt werden. Im dritten Projektmodul wird innerhalb eines Semesters in zufällig ausgewählten Gruppen von circa fünf Personen ein selbst gewähltes Projekt umgesetzt. Dabei geht es darum, ein Projekt von der Vision bis zur lauffähigen Anwendung in einem iterativen und inkrementellen Prozess der Software-Entwicklung zu realisieren. Das letzte Projektmodul umfasst ebenfalls die Umsetzung eines eigenständig gewählten Projekts innerhalb eines Semesters. Im Unterschied zu PM3 stellen die Studierenden eigene Teams in der Grösse von 7-8 Personen zusammen und es werden CI/CD-Praktiken erforderlich.

Der Kenntnisstand der Studierenden ist unterschiedlich. Die ZHAW verlangt mindestens ein Jahr Berufserfahrung in einem verwandten Beruf vor Studienbeginn oder ein spezielles Praktikumsprogramm während des Studiums \parencite{noauthor_aufnahmebedingungen_nodate}. So gibt es Studierende mit mehrjähriger Erfahrung in der Durchführung von Softwareprojekten und solche ohne jegliche Erfahrung. Der Studiengang Informatik wird sowohl als Vollzeit- als auch als Teilzeitstudium angeboten \parencite{noauthor_bachelorstudium_nodate}. Bei den Teilzeitstudierenden kann aufgrund von persönlichen Erfahrungen der Autoren davon ausgegangen werden, dass die Mehrheit im Bereich der Informatik arbeitet.

Vergleicht man die Git-Repositories der Projektmodule mit Open-Source-Projekten, so lassen sich wesentliche Unterschiede feststellen. Während die Lebensdauer eines PM-Git-Repositories strikt auf ein Semester begrenzt ist, sind Open-Source-Projekte in der Regel langfristig angelegt und haben keinen festen Endpunkt. Viele dieser Projekte entwickeln sich über Jahre oder gar Jahrzehnte hinweg weiter, da ihre Entwicklungsziele flexibel angepasst werden.

Ein weiterer Unterschied liegt im Entwicklungstempo. Open-Source-Projekte folgen keinem festen Zeitplan, sondern entwickeln sich in einem unregelmässigen Rhythmus, da die Beteiligung stark von der Verfügbarkeit der Maintainers abhängt. Gewisse Features werden schnell implementiert, während andere über längere Zeiträume hinweg stagnieren. In akademischen Projektmodulen hingegen ist der Arbeitsaufwand gleichmässiger verteilt, da die Studierenden festen Abgabefristen folgen müssen. Dies führt zu einer planbaren, wenn auch vergleichsweise langsamen Entwicklungsgeschwindigkeit.

In den OpenSource-Projekten spielen die User-Metriken des Contributors eine wichtige Rolle. So wird beispielsweise die Anzahl der Followers des Entwicklers als ein Hinweis auf seinen Status und Ruf in der Community gewertet. Untersuchungen zeigen, dass Beiträge von Nutzern mit vielen Followern eine höhere Chance, akzeptiert zu werden (pro Standardabweichung an zusätzlichen Followern steigt die Wahrscheinlichkeit der Merge-Annahme um 18\%). Auch projektbezogene Metriken wie eine hohe Anzahl Stars des Projektes spielen hierbei eine Rolle. \parencite{tsay_influence_2014}