% Indicate the main file. Must go at the beginning of the file.
% !TEX root = ../main.tex

%----------------------------------------------------------------------------------------
% EINLEITUNG
%----------------------------------------------------------------------------------------


\chapter{Einleitung} % Main chapter title


\label{Chapter1} % Change X to a consecutive number; for referencing this chapter elsewhere, use \ref{ChapterX}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% SECTION 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Ausgangslage}

Hypothese: Gegen Ende des Projektes werden die PRs schneller gemerged. \\
Forschungsfrage 1: Können die geschlossenen PRs der Projektmodul-Projekten kategorisiert werden?

%----------------------------------------------------------------------------------------
% SECTION 2
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Zielsetzung / Aufgabenstellung / Anforderungen}

// TODO



\section{Stand der Technik} % Main chapter title

\label{Chapter3} % Change X to a consecutive number; for referencing this chapter elsewhere, use \ref{ChapterX}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% SECTION 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Pull Request Dauer}
Es existieren bereits diverse Studien, die sich mit der Analyse von Pull Requests befassen. In der Literatur werden verschiedene Faktoren untersucht, die die Dauer von Pull Requests bestimmen. Ein Beispiel ist das Paper "Wait for It: Determinants of Pull Request Evaluation Latency on GitHub", welches  mittels linearer Regressionsmodelle relevante Faktoren bei GitHub-Projekten analysiert hat. Die Resultate der Untersuchung zeigen, dass Faktoren wie die Grösse – definiert als die Anzahl der Änderungen des Pull Requests – oder die Länge der Diskussion über den Pull Request die Laufzeit beeinflussen. Des Weiteren wurde ein Zusammenhang zwischen der Reputation des Stellers und der Dauer nachgewiesen. Darüber hinaus wurde ein Zusammenhang zwischen der Grösse des Teams, der Auslastung - definiert als Anzahl offener Pull Requests - sowie der Zeit bis zur ersten menschlichen Reaktion auf den Pull Request festgestellt. Zusätzlich wurde gezeigt, dass CI-Faktoren einen signifikanten Einfluss haben, wie beispielsweise das Warten auf automatisierte Tests. \parencite{yu_wait_2015}

Ein weiteres Paper befasst sich spezifischer mit dem Punkt der ersten Reaktion auf einen Pull Request anhand von Open Source Projekten. Es wurde festgestellt, dass die erste Antwort eines Bots kaum Auswirkungen auf die Dauer hat, die erste Antwort eines Menschen jedoch einen grossen Einfluss hat. Die Dauer der ersten menschlichen Reaktion ist in der Hälfte der Fälle auf neun Faktoren zurückzuführen. Spezifisch auf die Punkte der Länge der Beschreibung und die Komplexität der Codeänderungen. Ebenfalls stellten sie einen Zusammenhang bezüglich der Auslastung, also den offenen PRs und der ersten Interaktion fest. Ein weiteres Resultat ihrer Recherche zeigte auf, dass Verfasser mit weniger Erfahrung (Anzahl erfasster PRs) und fehlende Interaktionen mit Projektmitgliedern ebenfalls zu längeren ersten menschlichen Reaktionen führen kann.\parencite{hasan_understanding_2023} 

Beide oben beschriebenen Studien haben einen Zusammenhang zwischen der Grösse eines Pull Requests und dessen Dauer festgestellt \parencite{yu_wait_2015}\parencite{hasan_understanding_2023}. Die Studie mit dem Titel "Do Small Code Changes Merge Faster", die sich spezifisch mit dieser Thematik befasst, gelangt zu dem Schluss, dass kein Zusammenhang zwischen diesen beiden Aspekten festgestellt werden konnte \parencite{kudrjavets_small_2022}.

Das Paper "Studying the Impact of Adopting Continuous Integration on the Delivery Time of Pull Requests" fand heraus, dass Projekte, die Continuous Integration eingeführt haben, danach Pull Requests mit längeren Laufzeiten hatten \parencite{bernardo_studying_2018}.

Zusammenfassend kommen die Studien zum Schluss, dass die Pull Request Laufzeit von verschiedenen Faktoren, wie der Diskussion, Reputation des Erstellers, Team-Auslastung, erster menschlicher Reaktion und Continuous Integration abhängig sind. Es existieren jedoch widersprüchliche Aussagen bezüglich der Abhängigkeit der Laufzeit von der PR-Grösse.


%----------------------------------------------------------------------------------------
% SECTION 2
%----------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Pull Request Akzeptanz}
Die Akzeptanz eines Pull Requests bestimmt, ob ein Pull Request gemerged oder abgelehnt (rejected) wird. Über die Akzeptanz von Pull Requests existieren bereits mehrere Studien.
So zeigen diverse Untersuchungen, dass die Akzeptanz eines Pull Requests von mehreren technischen als auch sozialen Faktoren abhängig ist \parencite{gousios_exploratory_2014}. \
Eine Studie, die über 40'000 Pull Requests in unterschiedlichen Programmiersprachen (Java, Python, C etc.) analysierte, stellte fest, dass die Code-Qualität nur einen geringen Einfluss auf die Akzeptanzrate hat \parencite{kuhejda_pull_2023}.

Die Grösse eines Pull Requests (Umfang der Code-Änderungen) ist ein technisches Merkmal, das in der Literatur häufig erwähnt wird. Hierzu gibt es in der Forschung unterschiedliche Ergebnisse. So stellte eine Studie, die manuell über 300 Pull Requests der Eclipse- und Mozilla-Foundation untersuchte, fest, dass nur 0.3\% aller abgelehnten Pull Requests aufgrund ihrer zu grossen Grösse abgelehnt wurden \parencite{tao_writing_2014}. Andere Untersuchungen ergaben, dass umfangreiche Pull Requests tendenziell seltener akzeptiert werden. Ein statistisches Modell zeigte, dass mit jeder zusätzlichen Grössenordnung die Wahrscheinlichkeit einer Akzeptanz um 26\% sinkt. Allerdings wird betont, dass die Grösse eines Pull Requests allein selten der Ablehnungsgrund ist. Vielmehr erschweren grosse PRs die Bewertung und führen dann zu einer Ablehnung, wenn zusätzliche Kosten, Unklarheiten oder Qualitätsmängel auftreten könnten. \ Eine Studie, die sich auf Mozilla-Projekte konzentrierte, stellte fest, dass Entwickler häufig glauben, dass die Grösse eines Pull Requests entscheidend für die Akzeptanz ist. \parencite{tsay_influence_2014}

Darüber hinaus haben auch zeitliche und prozessuale Faktoren einen grossen Einfluss auf die PR-Akzeptanz. Eine Untersuchung der zeitlichen Dimension von PR-Entscheidungen zeigte, dass sich die Bedeutung einzelner Variablen im Verlauf eines PR-Lebenszyklus ändern kann. Die wichtigsten Variablen für die finale Merge-Entscheidung (bei bereits abgeschlossenen PRs) sind zwar auch für offene Pull Requests relevant, können jedoch gegenteilig wirken. Das bedeutet, dass bestimmte Merkmale wie etwa die Grösse, Tests oder die Diskussion über den PR in früheren Phasen anders bewertet werden als im Endergebnis. \parencite{west_temporal_2023}

Soziale Faktoren spielen ebenfalls eine wichtige Rolle. Pull Requests von Entwicklern, die eine soziale Bindung zum Projekt haben (durch vorherige Mitarbeit oder durch den persönlichen Kontakt mit einem Projekt-Maintainer), werden deutlich häufiger akzeptiert. Ebenso begünstigt das vorherige Mitwirken im Projekt, etwa durch frühere PRs oder Issues, die Annahme eines Pull Requests. Umfangreiche Diskussionen reduzieren jedoch wiederum die Wahrscheinlichkeit einer Akzeptanz \parencite{tsay_influence_2014}.

Insgesamt zeigen die Studien, dass technische Merkmale (Code-Qualität, Änderungsumfang, Tests etc.) stets im Zusammenspiel mit sozialen und prozessbezogenen Faktoren betrachtet werden müssen, um die Akzeptanz von Pull Requests zu erklären.